\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Bilişim Teknolojileriyle Örgütlenen Gençlik Hareketleri ve Yeni Bir Siyaset Arayışı} \\ Demet Lüküslü}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Bilişim Teknolojileriyle Örgütlenen Gençlik Hareketleri ve Yeni Bir Siyaset Arayışı\footnote{Bu çalışma ilk olarak 12-15 Mart 2008 tarihleri arasında Floransa Montecatini Terme'de European University Institute, Robert Schuman Centre for Advanced Studies tarafından düzenlenen \textit{9. Akdeniz Araştırmaları Toplantısı} kapsamındaki ``Social Movements and the Politics of Neoliberalism: International Perspectives on the MENA Region'' başlıklı çalıştayda ve 21-23 Aralık 2008 tarihinde Ankara'da düzenlenen 13. Türkiye'de İnternet Konferansı'nda sunulmuştur. } \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Yrd. Doç. Dr. Demet Lüküslü, Yeditepe Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Demet Lüküslü, Yeditepe Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

\subsubsection*{Giriş}

19. yüzyıldan 1980'lere kadar modern Türkiye tarihi, gençlerin siyasal alanda önemli bir rol oynadıkları bir gençlik hareketleri tarihi olarak da okunabilir. 12 Eylül 1980 askeri darbesi ve ardından gelen neoliberal ekonomik politikalar ise Türkiye siyasal hayatındaki gençlik hareketlerinin önemli rolüne bir darbe indirmiş gibi gözükmektedir. 1980 sonrası genç kuşak, önceki kuşakların aksine gençlik hareketleri oluşturma kabiliyetinden yoksun bir kuşak olmakla suçlana geldi şimdiye dek. 1980 sonrası gençliği analiz ederken bu durumu darbe rejiminin ve ardından gelen neoliberal politikaların bir başarısı olarak görenler ise çoğunlukta. 

Hiç şüphesiz 1980'ler ve sonrasının siyasal ortamına doğmuş çocuklar bu ortamdan, ayrıca daha küresel düzeyde dünyada olup bitenlerden, örneğin SSCB'nin yıkılmasından, neoliberalizmden, küreselleşmeden ve bilişim teknolojilerinden etkilenmişlerdir. Zaten  gençlik araştırmaları incelendiğinde geleneksel siyasete bu mesafeli duruşun sadece Türkiye'de yaşanan bir olgu olmaktan çok küresel boyutta yaşanan bir olgu olduğu anlaşılmaktadır. Gençliği amansızca eleştirmek yerine bu konjonktürün içine doğmuş bir kuşak olarak geleneksel siyasete karşı gösterdikleri mesafeli duruşu siyasetin bugünkü durumuna bir eleştiri olarak almak, bu eleştiriden yola çıkarak yeni bir siyaset geliştirmek üzerine kafa yormak da mümkün elbette. Doktora tezimin saha araştırması sırasında Aralık 2000-Mart 2004 tarihleri arasında İstanbul'da siyasete uzak olduklarını açıkça belirten 18-25 yaş arası 80 gençle (görüşmelerde kadın ve erkek oranlarının eşit olmasına ve öğrenci olan ile okumayan, çalışan gençlerin oranlarının eşit olmasına özellikle dikkat edilmiştir) geçmiş, gelecek ve geleceğe dair deneyim, düşünce ve hissiyatlarını anlamaya yönelik soruları da içeren derinlemesine görüşmeler, bu kuşağın hiçbir şeyle ilgilenmeyen vurdum duymaz, bencil bir kuşak değil, aksine sorunların farkında olan, sorunlardan rahatsızlık duyan hatta acı çeken gençler olduklarını fakat siyasete olan olumsuz bakışlarından dolayı siyasi alanın bir parçası olmamayı seçtiklerini düşünmeme sebep olmuştu. Bu derinlemesine görüşmeler, düşünülenin aksine gençlerin aslında siyasal alanı eleştirmekte, bu alana eleştiriler getirmekte olduklarını gözler önüne sermekteydi. Araştırmada özetle şu sonuçlara varılmıştı: Siyasal alan gençlerin sorunlarını çözmede yetersiz kalan bir nitelikte görülmekte ve negatif olarak algılanmaktadır gençler tarafından. Siyasal alan her şeyden evvel bozuk bir düzen, çıkar ilişkilerinin başrolü oynadığı ``kokuşmuş'' bir düzen olarak tanımlanmaktadır. Ayrıca siyasal alan değiştirilmesi zor, katı kuralları olan bir alan olarak, birey olarak bir şeyleri değiştirmenin çok zor olduğu bir alan olarak algılanmaktadır. Ve tüm siyasal örgütlenmeler, örneğin siyasal partiler gençler tarafından kendilerini rahatça ifade edemeyecekleri, ancak bir grubun parçası olarak varolabilecekleri ``otoriter'' gruplar olarak tanımlanmaktadırlar. Fakat bütün bunlar gençlerin olup bitenle hiç ilgilenmediği, olup bitenden etkilenmediği anlamına gelmemektedir. Tüm olup bitenlerden dolayı yaşanan mutsuzluk ve huzursuzluk ve bu duyguların içinde saklı bir eleştiri, gizli bir muhalefet görmek mümkün aslında. Ancak bu eleştiri geleneksel siyasetin içinde yerini bulamamaktadır (Lüküslü 2009). 

Bu makale kapsamında da, daha önceki çalışmalarım kapsamında da yapmaya çalıştığım gibi, gençlere yönelik eleştirel bakıştan uzaklaşarak gençleri anlama çabasını sürdürmeye çalışacağım. Bu makalede, gençlerin bilişim teknolojilerini kullanarak oluşturdukları internet sitelerinin analizi yapılacaktır. Ekşi Sözlük, Genç Siviller ve Yüzde 52 web  sitelerinden yola çıkarak bu siteler aracılığıyla oluşturulan ``yeni'' gençlik hareketleri ve her ne kadar onlar adına siyaset demeseler de siyaset yapmak için kullandıkları ``yeni'' araç ve taktikler incelenecektir. Bu yeni araç ve taktikler, bu kuşağın genel özelliklerine göndermeler yaptığı gibi aynı zamanda yeni bir siyaset arayışına da vurgu yapmaktadır ve siyaset üzerine kafa yorulmasını sağlar. 


\subsubsection*{İnterneti Aktif Olarak Kullanan Yeni Gençlik Hareketleri}

İnternet ve bilgisayar teknolojilerinin aktif kullanımı deyince ilk olarak akla genç kuşak geliyor. Her ne kadar 21. yüzyılın toplumsal hareketleri üzerine kafa yoran Charles Tilly (2004: 98) iletişimdeki yeniliklerin bir yandan iletişim maliyetlerini azaltırken, diğer taraftan bu yeni iletişim teknolojilerine erişimi olmayanları daha da katı bir şekilde dışarıda bıraktığı ve eşitsizliği sağladığı konusunda uyarıda bulunsa da ya da Pippa Norris (2001) yeni bir eşitsizlik olarak ``dijital bölünmeden (\textit{digital divide})'' bahsetse de bilişim teknolojileri kullanımı üzerine yapılan araştırmalar gençlerin bu teknolojilere ulaşımdaki avantajlı konumunu vurgulamaktadır (Anduiza, Cantijoch, Gallego, 2009: 871). Benzer şekilde internetin siyasal katılımı etkileyip etkilemediği konuları da sosyal bilimlerce bir hayli tartışılmıştır. Bu konuda farklı görüşler olsa da genç kuşağın geleneksel siyasete katılmadığı bir dönemde, bilişim teknolojileri aracılığıyla yeni ve farklı bir siyasal katılımdan söz eden bazı araştırmacılar tarafından savunulmuştur (Della Porta \& Mosca, 2005; DiMaggio ve diğerleri, 2001; Norris, 2002).
 
Türkiye'de 1980 sonrası dönemde, bilişim teknolojileri içine doğmuş bir kuşak olan 1980 sonrası gençliğini de tam anlamıyla anlamak için internet ve bilgisayarın- dijital bölünmeyi yadsımaksızın- en azından orta sınıf kentli gençliğin gündelik hayatlarının bir parçası olduğu noktasından hareket etmek gerekir . Bu makale kapsamında, Türkiye'de bilişim teknolojilerini bir araç olarak kullanan, bilişim teknolojileri ile var olan yeni gençlik hareketlerinin doğmuş olduğu ve bu hareketlerin içinden doğmuş oldukları kuşağın ortak özellikleri doğrultusunda yeni bir siyaset dili oluşturmakta oldukları savunulacaktır. Birbirlerinden çok farklı ancak 1980 sonrası Türkiye gençliğinin özelliklerini barındıran üç web sitesinin (Ekşi Sözlük, Genç Siviller ve Yüzde 52) aktif kullanımı ve bu web sitelerinde oluşan söylem bu web sitelerinin gençlik hareketleri olarak analiz edilebileceğini düşündürtür. Her ne kadar toplumsal hareket tanımının yapılması ve üzerinde anlaşılması zor bir tanım olsa da bu web siteleri Türkiye toplumunun önemli değişimler yaşadığı bir dönemde gençlerin siyasete bakışını göstermek için uygun üç yeni gençlik hareketi niteliğindedir. Web sitesi aracılığıyla kurulan iletişim ağı, tüm farklılıklara rağmen sahip olunan ortak değerler ve ortak bir kimlikte birleşim ve özellikle sanal alemin dışında da gerçekleştirilen eylem ve etkinliklerle bu üç web sitesi, bu makale çerçevesinde yeni gençlik hareketleri olarak tanımlanacaklardır.   

\subsubsection*{Gençlerin sözlüğü ve bir gençlik hareketi olarak Ekşi Sözlük}

Sloganı ``kutsal bilgi kaynağı'' olan Ekşi Sözlük (www.sozluk.sourtimes.org), 14 Şubat 1999'da genç bir bilgisayar tutkunu olan Sedat Kapanoğlu  tarafından kurulmuş, kurulmuş olduğu tarihten bu yana da gerek gençler gerek ise medya tarafından hayli ilgi görmüş bir internet sitesidir. Hem Ekşi Sözlük yazarlarının hem de kayıtlı ya da kayıtsız okuyucularının büyük bir bölümünün orta sınıf kentli gençlerden oluştuğunu düşünürsek, Ekşi Sözlüğü gençler tarafından kurulmuş, büyük çoğunlukla gençlerin katıldığı bir gençlik internet sitesi olarak tanımlamak yanlış olmaz. Nitekim bu siteye reklam verenler de benzer şekilde düşünüyor olmalıdırlar ki reklam verilen ürünler daha çok gençlere hitap eden ürünlerden seçilmektedir. Tıpkı Wikipedia veya www.everything2.com gibi kullanıcıların katılımına dayanan web siteleri geçtiğimiz yıllar içinde çoktan bir ikon halini almış durumda (Turgut, 2006). 22 Aralık 2010'da  Ekşi Sözlük web sitesinden aldığımız istatistikler 1999'dan 2010'a Ekşi Sözlük'ün geldiği boyutu göstermek açısından önemlidir: 11.407.999 toplam \textit{entry} (girili madde), 1.911.066 toplam başlık, 274.474 toplam kullanıcı, 28.573 yazar, 11 moderatör, 223.777 yazar olmayı bekleyen çaylak, 77.778 onay bekleyen çaylak. Web sitesinde yazılanları okumak için kayıt yapılmadığını da göz önüne aldığımızda web sitesine erişenlerin sayısının bu istatistiklerin de üzerinde olduğunu söylemek yanlış olmaz.  

Web sitesinin sloganında da açıkça belirtildiği gibi bu internet sitesi ne bir forum sitesi ne de chat platformudur, bu web sitesi kutsal ya da değil bilgi kaynağı işlevi görmektedir. Gerçek isimlerle değil takma isimler kullanılarak girilen başlık ve \textit{entry}'lerle çeşitli kavramlar, mekanlar, insanlar, vs. ile ilgili hislerin, düşüncelerin aktarıldığı, aynı başlık altında çoğunlukla birbirinden farklı ve hatta zıt fikirlerin yer alabildiği, 1980 sonrası kuşağın alternatif ``sözlüğü'' (Telli Aydemir 2007: 89), başvuru kitabı haline gelmiştir Ekşi Sözlük. Web sitesinin örgütlenişine bakıldığında sözlük yazarı olmanın aslında oldukça zahmetli bir iş olduğu göze çarpar. ``Yazar'' statüsünü kazanmadan önce çaylak yazar olmak gerekmektedir. Yazarlık statüsü ancak önceden belirlenen tarihlerde çaylak yazarların girmiş oldukları \textit{entry}'lerin ve başlıkların kalitesini, okunma sayısını sözlük yazarları değerlendirdikten sonra verilir. Bu makale yazıldığı dönemde hali hazırda 11 kuşak sözlük yazarı bulunmaktadır. Web sitesine girip okumak için kayıt olmak gibi bir zorunluluk yoktur ancak bir \textit{entry} girebilmek için kayıtlı kullanıcı olmak gerekmektedir. Ekşi Sözlük'e \textit{entry} girme kuralları içinde girilen \textit{entry}'de verilen bilginin doğru olması gibi bir kural yoktur ancak hiç bir denetim mekanizmasının olmadığı da söylenemez. Ekşi Sözlük'ün prensiplerine uymayan \textit{entry}'leri moderatörlere rapor eden gönüllü ``gammazlar'' vardır ve moderatörler bu \textit{entry}leri denetleyerek silebilirler.  

Ekşi Sözlük, 2000'li yılların Türkiye gençliğini (kentli ve orta sınıf gençliğini) anlamak isteyen araştırmacılar için oldukça karmaşık ama bir o kadar da kapsamlı bir kaynak olma potansiyeli taşımaktadır. Web sitesinin kurucusu, site içinde SSG takma ismini kullanan Sedat Kapanoğlu, 29 Ekim 2003 tarihinde Ekşi Sözlük başlığı altında girdiği \textit{entry}'sinde Ekşi Sözlüğü şu şekilde tanımlamaktadır:

\begin{quote}
``Açıldığı tarihten bugüne kadar oluşumuna katkıda bulunmuş 1000'den fazla yazarıyla, kendi içinde oluşturduğu alt-kültürüyle, ``doğru'' kavramının aslında ne kadar değişken olabileceğini ve bilgiye aslında ne kadar farklı açılardan bakılabileceğini tamamen kontrolsüz bir şekilde açığa sermiş, açıldığı tarihten yıllar öncesinde içimde tomurcukları yeşermeye başlamış ``tamamen alakasız ve gereksiz fakat gigantic [devasa] bir bilgi hazinesi''ni gerçekleştirmiş ve teknoloji sayesinde tahmin etmediğim kadar üst katlara taşımış minik ve basit program parçası.''\footnote{Bu makale boyunca, Ekşi Sözlükten yapılan tüm alıntılar okumayı kolaylaştırması açısından türkçe karakterlerle ve imla işaretleriyle değiştirilerek yapılmıştır.}
\end{quote}

SSG'nin de belirttiği gibi Ekşi Sözlük aynı başlığın altında yer alan farklı ``bilgi''lerle, ``doğru'' kavramının değişkenliğini sorgular. Aynı zamanda bu sorgulama Aydınlanma Felsefesi'nin dayattığı ``objektif'' bilginin, Ekşi Sözlük'te mecazi bir şekilde belirtilen neredeyse kutsallaştırılan bilginin de bir eleştirisini, sorgulamasını içerir. Bu açıdan, Ekşi Sözlük'te yazılanların doğruluğunu veya yanlışlığını sorgulamak bu internet sitesi üzerine yapılan analizleri bir adım ileri taşımaz. İnternet sitesinde girilen her \textit{entry} oldukça subjektif \textit{entry}'ler, bir başka deyişle subjektif ``bilgi''lerdir ve ancak ve ancak bize bu \textit{entry}'nin hangi öznellik içinde yazılmış olduğunu gösterirler.  

Ayrıca belirtmek gerekir ki, Ekşi Sözlük bir web sitesi, sanal bir ortam olmakla birlikte aynı zamanda sanal ortam dışında da belirli faaliyetlerde bulunulur. Örneğin Ekşi Sözlük zirveleri farklı şehirlerde düzenlenir ve Ekşi Sözlükçüleri bir araya getirir. Web sitesinin kurucusu SSG de daha önce de bu makalede alıntı yapılan Ekşi Sözlük başlığı altında yer alan 29 Ekim 2003 tarihli \textit{entry}'sinde Ekşi Sözlük'ün kendisinin ve diğerlerinin ``gerçek'' hayatlarında bıraktığı izlerden dem vurur, Ekşi Sözlüğün bir web sitesi, bir yazılımdan çok daha fazlası olduğundan bahsetmektedir:

\begin{quote}
``Tüm bunların dışında sözlük olmasaydı belki hayatım boyunca yüzünü bile göremeyeceğim sevdiğim bir çok insanı tanıma fırsatı yaratmış, aynı fırsatı başkaları için yarattığına defalarca şahit olduğum- eskiler bilir- beraber büyüdüğümüz, içinde binlerce farklı anı barındıran, bir gün hacker'in biri gelip database'i [veri tabanı] silse, biri kodu çalıp unutsa da üzerimdeki etkilerinin kolay kolay kaybolmayacağı, kaybolsa da asla unutmayacağım harikulade eser.''
\end{quote}

Ayrıca sitedeki \textit{entry}'lerden yola çıkarak 2002 yılında Ekşi Sözlük adıyla bir kitap da yayınlanmış, 2005 yılında kısa süreli de olsa Ekşi adıyla bir mizah ve popüler kültür dergisi çıkarma denemesi de yapılmış, 2007 yılında Kadir Aydemir'in editörlüğünde Ekşi Sözlük yazarlarının yazdıkları öykülerden oluşan Ekşi Öyküler adında bir öykü kitabı da yayınlanmış, böylece sanal ortam dışında da ürünler verilmiştir. Ayrıca belirtmek gerekir ki Ekşi Sözlük fikrinden hareketle bugün başka web siteleri de- Ekşi Sözlük yazarlarından bazıları mizahi bir dille bu siteleri Ekşi Sözlüğün ``klonları'' olarak tanımlarlar- vardır. Örneğin Private sözlük (www.privatesozluk.com), İstanbul Teknik Üniversitesi öğrencilerinin İTÜ Sözlük'ü (www.itusozluk.com) ve Uludağ Üniversitesi öğrencileri sözlüğü Uludağ Sözlük (www.uludagsozluk.com) bunlara örnek gösterilebilir.   

\subsubsection*{İnternette görünür ve duyulur bir genç hareket: Genç Siviller }

Genç Siviller, web sitelerinde (www.gencsiviller.net)  ve \textit{İçerde Eylem Var!} adlı kitaplarında Genç Siviller'in başlangıç noktasını 19 Mayıs 2000'de Van'da ODTÜ İletişim Topluluğu önderliğinde farklı üniversitelerden gelen gençlerle düzenlenen alternatif gençlik bayramı olarak tanımlarlar. 2000 yılından itibaren her 19 Mayıs'ta bu alternatif bayramlar farklı şehirlerde devam eder. 19 Mayıs 2003'te ise TBMM'de yapılan buluşmada ``19 Mayısları Stadyumlardan Kurtaralım'' başlıklı bildiride bulunurlar. Bu bildiriden bir ay sonra Cumhuriyet gazetesi ``Genç Subaylar Rahatsız'' manşetiyle çıkar ve bu rahatsızlığın gerekçelerinden biri olarak da 19 Mayıs ile ilgili tartışmalara yer verilir. İşte hareketin bir slogan olarak benimseyeceği ``Genç Siviller Rahatsız'' sloganı bu manşete bir göndermedir. Fakat ``Genç Siviller'' adının kullanılması 19 Mayıs 2006'da Kürt sorununun barışçıl çözümünü talep ettikleri manifestoyla başlar. Hiç şüphesiz 19 Mayıs 2006'dan bu yana Genç Siviller'in internet sitelerinde yayınladıkları pek çok metin var ve bu metinlerin hepsini analiz etmek bu makalenin sınırlarını aşıyor. Ancak harekete sloganını da kazandıran ``Genç Siviller Rahatsız'' metni, ülkenin önemli sorunlarından bir tanesine bakış açısını göstermesi, kullandığı mizahi dil, savunulan düşünceler ve yapılan göndermeler açısından Genç Siviller hakkında genel bir bilgi sahibi olunmasını mümkün kılıyor:

\begin{quote}
``[...] Burası çok renkli, çok kültürlü, çok dilli bir ülke, bu sahip olduğumuz en büyük hazinemiz! \\
Bu gök deniz nerede var nerede bu dağlar taşlar! \\
İstikbalde dahi bizi bu hazinemizden mahrum etmek isteyecek dahili ve harici herkes bilsin ki; çözümsüzlükten siyasi medet umanlara, ekilen düşmanlık tohumlarına aramızdaki muhabbeti kurban etmeye artık hiç niyetimiz yok!\\
Çünkü biz biliyoruz ki bu hayat ne Kürtlük ile geçer ne de Türklük ile.\\
Küresel adaletsizliğe, savaşlara, demokrasimizin çıtasını yükseltmeye, hukukun üstünlüğünü sağlamaya, her alanda eşitsizlikleri gidermeye, refahı ve gülen yüzleri artırmaya, ortak geleceğimize ne Türklük'ten ne de Kürtlük'ten bir fayda yok.\\
Tam da bu yüzden ne kadar söz varsa düne ait bugün yeni şeyler söylemek gerekiyor.\\
Zaten bu dünyada Türkler ile Kürtler de birlikte yaşayamayacaksa, artık batsın bu dünya!  \\
Bundan cesaretle `benim hala umudum var' diyerek bu metne imza atan biz genç siviller, İstiklal Marşı'nın ümide çağıran girişi ile tüm Türkiye'ye sesleniyoruz:\\
Korkma! \\
Bu sorunlar çözülecek, bu coğrafyada birlikte yaşamanın hepimizi mutlu edecek bir yolunu mutlaka bulacağız. Güzel günler göreceğiz, güneşli günler!\\
Korkma!\\
Hesabı sorulmamış bir cinayet, hiçbir hukuksuzluk kalmayacak, kimse hukukun üstünde olmayacak kimse hukuksuzluğun altında ezilmeyecek. Şemdinli'de de, Ankara'da da!\\
Ve artık korkma ve kimseyi de bununla korkutma; ülke bölünmez, rejim de yıkılmaz!\\
Demokrasi, barış, refah, huzur hepimizin hakkıdır!\\
Muhtaç olduğumuz kudret de damarlarımızda birbirine karışmış kanda saklıdır.\\
Ne mutlu cesaretle bunu söyleyebilenlere!'' 
\end{quote}
 
Hareketin ``sivil, üniformasız'' bir hareket olduğunu göstermek için seçtiği sembolü ise Converse marka ayakkabıları çağrıştıran spor ayakkabısıdır. Sembolün spor ayakkabısı olmasıyla ilgili web sitesinde şöyle denmektedir:

\begin{quote}
Spor ayakkabısı kimsenin üniformasını giymeyen, yani kabaca kimsenin adamı olmayan, güçlü bağlarla bir kimliğe ya da ideolojiye bağlı olmadan zihni, bedeni esnek ve özgür olabilen olarak tanımladığımız sivilliği temsil ediyor. Üniformasızlık bize vicdanımızın peşinden gitme özgürlüğü veriyor aslında. Herkesin sadece kendi sorunları hakkında duyarlı ve herkesin sadece kendine demokrat olduğu Türkiye'de ancak vicdanlarımızı özgürleştirebilirsek hakkaniyetli bir siyaset yapabiliriz diye pek çok farklı siyasi gelenek içinde edindiğimiz ortak bir duygumuz var. Ancak bu anlamda sivil olabilirsel bize benzemeyen, ötekilerimiz içinde gerektiğinde sesimizi çıkarma erdemini gösterebiliriz. Bu yırtık spor ayakkabısının anlam bagajında bunlar var.''
\end{quote}

Genç Siviller'in web sitelerinde, yayınladıkları bildirilerde, gerçekleştirdikleri eylemlerde ve basılan \textit{İçerde Eylem Var!} adlı kitapta mizahı aktif bir şekilde kullandıkları görülür. Ayrıca metinlerde ilk bakışta birbirleri ile alakasız görülebilecek kişilere göndermeler yapılır. Zaten internet sitesinde \textit{İçerde Eylem Var!} adlı kitap, ``Gramsci ile Sezen Aksu'yu, Foucault ile Gazali'yi Buluşturan Kitap'' olarak tanıtılmaktadır. Her ne kadar farklı isimleri ve farklı kesimleri buluşturma gibi bir amaç güdülse de sivilliğe ve üniformasızlığa yapılan vurgu, siyasete askerlerin müdahale etmesine karşı geliştirilen tavır dolayısıyla Genç Siviller, örneğin Ekşi Sözlük gibi platformlarda bazı yazarlar tarafından beğeni toplayabildiği gibi yine aynı platformdaki bazı yazarlar tarafından da AKP'e yakın duran bir gençlik olmakla ya da ``gerçek demokrat'' olmamakla da suçlanabilmektedir. Özellikle 12 Eylül 2010 referandumundan sonra Başbakan Recep Tayyip Erdoğan'ın yaptığı teşekkür konuşmasında Genç Siviller'e de teşekkür etmiş olması da bu suçlamaları arttırmıştır. Ayrıca her ne kadar Genç Siviller web sitesinde ``Kendimiz Hakkında Suç Duyurusu'' başlığıyla hükümetin Roman açılımı buluşmasında ``parasız eğitim istiyoruz'' pankartı açan iki öğrencinin 15 yılla yargılanıyor olmalarını protesto etmişler ve kendilerinin de daha önce pankart açma suçunu işlediklerini ihbar etmişlerse de 4 Aralık 2010'da Başbakan Erdoğan'ın üniversite rektörlerleriyle gerçekleştirdiği ``Dolmabahçe Buluşması''nı protesto eden Genç-Sen'li gençlere uygulanan polis şiddetinin Genç Siviller'in web sitesinden bir bildiri ile kınanmamış olması bu eleştirileri arttırmıştır.   

\subsubsection*{Bir gençlik isyanı: Yüzde 52 hareketi}

Bir gençlik hareketi ve web sitesi (www.yuzde52.org) olan Yüzde 52, ismini Türkiye nüfusunun 27 yaş altındaki bireylerin tüm nüfusun \% 52'sini oluşturmasından aldığını belirtmektedir. Sloganı ``Zalimlerin Gücüne Karşı Hayal Gücü Eyleme!'' olan hareket, bir isyan hareketi olarak da adlandırılabilir. Bu hareketin şüphesiz en önemli siyasi aracı ise hem manifestolarını hem de eylemlerini ve kendileriyle ilgili haberleri paylaştıkları web sitesidir. Düzenledikleri eylemlerin fotoğraf ve videolarına web sitesi üzerinden ulaşılmaktadır ve bu web sitesi incelendiğinde bugüne kadar bir hayli yaratıcı eyleme imza attıkları görülmektedir. Yüzde 52'nin ana akım basında da yankı uyandıran eylemlerinden biri 29 Mart 2007'de Boğaziçi Üniversitesi'nde düzenlenen Kariyer Günlerinde- ki Yüzde 52'liler Kariyer Günlerine ``köle pazarları'' adını vermektedir- Koç Grubu temsilcisine ``koç yumurtası'' atılmasıdır. Bir başka ana akım medyada yer bulan eylemleri ise üniversiteye giriş sınavı karşıtı nitelikteki eylemleridir. Örneğin, 15 Haziran 2007'de, üniversite sınavından iki gün önce, Beyazıt Meydanı'nda, İstanbul Üniversitesi önünde buluşurlar. Amaçları sınava hazırlanma aşamasında veya sınav sonrasında intihar eden 12 genç insanı simgeleyen bir tabut taşımak ve Beyazıt Camii'nden alıp üniversite önüne gömmektir. Her ne kadar polis tabuta el koysa da onlar ``ÖSS'ye İnat, Yaşasın Hayat!'' sloganı ile yürüyüşlerini gerçekleştirirler ve Beyazıt Meydanına bir yarış atı getirirler. Yarış atının üstünde ``Yarış Atı Olmayacağız!'' yazmaktadır. Yine bu eylemden bir yıl sonra, 13 Haziran 2008 Cuma günü benzer bir eylem gerçekleştirirler. Web sitesinde bu eylem şöyle anlatılır: ``ÖSS'de yarışıyorsak Veliefendi Hipodromu'nda banko kazanırız dedik. Yarış atı olmak için TJK'ya [Türkiye Jokey Kulübü] başvurduk!'' Bu eylem sırasında şu pankartları taşırlar: ``ÖSYM Delikanlı Ol, Sınavı Veliefendi'de Yap!'', ``ÖSS'de Yarışıyorsak Veliefendi'de Banko Kazanırız'', ``At Koşar, Baht Kazanır. Öğrenci Koşar, Dershane Patronu Kazanır'', ``ÖSS'ye İnat, Yaşasın Hayat'' ve ``Gençliğin Katili ÖSS''. Veliefendi'ye gelir, bildirilerini okur ve dilekçe ile yarışlarda at olarak koşmak için başvururlar. 

Hiç şüphesiz Yüzde 52'nin gerçekleştirdikleri eylemler bu saydıklarımızla sınırlı değildir. 19 Mayıs törenlerinden firar çağrısı yapmak, 1 Mayıs'ı ``Sıkıyönetim ve Biber Gazı Bayramı'' olarak ilan etmek, İstanbul İstiklal Caddesi'ndeki Gloria Jeans Cafe'de caddeye bakan koltuklarda oturanlara ayna tutmak bu eylemlerden bazılarıdır. Dikkat çekilmesi gereken nokta, Genç Siviller ``rahatsız'' olduklarından bahsederlerken, Yüzde 52'inin ``öfke''den bahsetmesidir. Örneğin manifestolarında ``Yüzde 52 Öfkenin Manifestosudur'' denmektedir. Fakat bu öfke yıkıcı, tahrip edici değil, tam aksine yapıcı ve hayat dolu bir öfke olarak tanımlanmaktadır. ``Yüzde 52 Hayat Dolu Bir Öfkenin Özgürlük İçin Ayaklanmasıdır'' denmektedir. Duyulan öfke hayata bağlılığı da beraberinde taşır, tıpkı ``ÖSS'ye İnat, Yaşasın Hayat!'' sloganında hayatla bağlantının kurulduğu gibi. Son olarak web sitesi dışında, Yüzde 52'inin sokak duvarlarındaki Yüzde 52 yazıları ve toplu manifestolardan oluşan Yüzde 52 Öfkenin Manifestosu ve Yüzde 52 dergisi ile internet dışındaki hayatta da yer aldıklarını, farklı illerde otonom gruplar oluşturduklarını bir başka deyişle sanal alem dışında da var olma çabalarını belirtmekte yarar var. Ancak uzun bir süre güncellenmeyen, Yunanistan'daki protesto eylemlerinde polis kurşunuyla öldürülen Alexandros Grigoropoulos'un fotoğrafının yer aldığı bu web sitesi girişimi- en azından bu makale yazımını sonlandırdığımız Aralık 2010 itibariyle- rafa kaldırılmıştır. Yüzde 52'nin web sitesinin yayından kalkmış olması hareketin incelenmesinin önemini azaltmamakla birlikte artık var olmayan bir web sitesinin analizi olması dolayısıyla arşiv analizi görevini de görmektedir.         

\subsubsection*{Yeni Gençlik Hareketlerinin Ortak Özellikleri}

Bu birbirinden çok farklı üç gençlik hareketi yakından incelendiğinde tüm farklılıklarına rağmen bazı ortak noktalarda birleşmekte oldukları göze çarpmaktadır. Bu ortak özellikler bu üç gençlik hareketinin kullandıkları yeni siyaset araçları ve taktiklerini anlamamız açısından önemlidir. Ayrıca bu hareketlerin her ne kadar tüm gençliği kapsamak gibi bir iddiaları olmasa da 1980 sonrası genç kuşak içinden çıkan hareketler olarak bu kuşağın bazı özellikleri ile de benzerlikler gösterirler.

İlk olarak bu üç harekette internet ve yeni iletişim teknolojilerini aktif bir şekilde kullanma konusunda birleşirler. Genç kuşağın bu teknolojiler içine doğmuş olduğu düşünülürse bu yeni gençlik hareketleri de ait oldukları kuşakla bağlantılı bir şekilde internet ve bilişim teknolojilerine önem verdikleri söylenebilir. Hatta öyle ki bu hareketleri internet ve bilişim teknolojileri olmadan düşünmek mümkün değildir, her ne kadar internet dışı ortamlarda, ``gerçek'' dünyada faaliyetler de gösteriyor olsalar asıl varlıklarını bilişim teknolojisine borçludurlar. Bu özellikleri aynı zamanda bu hareketlerin bir başka özelliğine de vurgu yapar: kentli ve orta sınıf gençlik hareketleri olmalarına.

Bu üç hareketin bir başka ortak noktası ise siyasetin (asıl olarak geleneksel siyasetin) eleştirilmesi ve hatta reddedilmesi noktasıdır. Zaten bu üç gençlik hareketinden hiçbiri kendilerini siyasal hareket olarak tanımlamazlar. Her ne kadar yaptıkları eylemler, söylemler siyaseti geniş anlamıyla aldığımızda siyaset tanımına giren eylem ve söylemler olsalar da onlar siyasetle ya da ideolojilerle ilişkilendirilmekten uzak dururlar. Bu yüzden bu makale boyunca da bu hareketler için ``siyasi hareket'' tanımlaması hiçbir yerde yapılmamıştır, yeni gençlik hareketleri tanımlamasıyla yetinilmiştir. Bu gençlik hareketlerinin geleneksel siyaseti reddedişleri de hiç şüphesiz bu gençlerin parçası oldukları 1980 sonrası kuşağın siyasete olan soğuk bakışıyla parallelik içindedir. Bu üç gençlik hareketi de yakından incelendiğinde karşımıza bu hareketlerin kendilerini siyaset üstü bir yerde konumlandırma istekleri çıkar. Örneğin, Ekşi Sözlük'te siyaset veya politika \textit{entry}'leri altında yer alan negatif tanımlamalar siyasete karşı olan eleştirel bakışı gözler önüne serer. Öyle görünüyor ki, her ne kadar Ekşi Sözlük'te farklı \textit{entry}'lerde farklı fikirler aynı platformda paylaşılsa da genelde sözlük kimliği olarak siyaset üstü bir kimlik oluşturulmaya çalışılır. Benzer bir şekilde Genç Siviller de kendilerini siyaset dışında konumlandırırlar ve kendilerini şöyle tanımlarlar:

\begin{quote}
``Biraz da büyük ideolojilerden kaçarak bir şeyler yapmaktayız. İktidar odaklı değil sivil toplum tabanlı siyasetin anlamlı olduğunu düşünmekteyiz. Vicdanlarımızın peşinden gitmekle meşgulüz. Vicdani siyaset yapıyoruz. Bunun kendisi bir hayli zor bir şey.''
\end{quote}

Bunu belirttikten sonra ise duruşlarının ``ideolojiler bitmiştir'' gibi bir söylemle eşdeğer tutulmaması gerektiğini fakat ülkenin ortak sorunlarına karşın farklı fikirlere/ideolojilere sahip, vicdan sahibi bireylerin aynı hassasiyetlerde birleşebileceği fikrini savunduklarına açıklık getirirler:

\begin{quote}
``İdeolojiler bitmiştir gibi bir şey demek değil bu. Ama Türkiye'deki sorunlar o kadar yakıcı ki. Hrant Dink'in katillerinin bulunmasını istemek için, Kürtlerin mağduriyetlerinin giderilmesini talep etmek için, başörtülülere yapılan zenci muamelesine isyan etmek için liberal, sosyalist, İslamcı olmaya gerek yok.''
\end{quote}

Tıpkı Ekşi Sözlük ve Genç Siviller gibi Yüzde 52 de siyaset yapmadıklarının ve siyasi bir hareket olmadıklarının altını çizer. Örneğin Radikal gazetesinin Cumartesi ekinde 30 Haziran 2007 tarihinde yayımlanan Pınar Öğünç'ün Yüzde 52 röportajında neden siyasal bir hareket olmadıkları, siyasal bir harekete doğru evrilip evrilmeyecekleri sorusuna şu yanıtı verirler:

\begin{quote}
``Bu sorunun zeminindeki düşünme tarzında bir hata var: Tüm bir hayatı dönüştürme, sosyal devrim iddiasıyla yola çıkan bir hareket zaten asla politik olamaz! Özgürlük penceresinden baktığınızda, hepsi de iktidar düşkünü ve gerontokrat olan politik aygıtların birbirinden farkı yoktur; iktidar var oldukça sıfatı İslami ya da sosyalist olsa ne olur, `sosyal laik hukuk' tekerlemesi olsa ne olur! Yüzde 52, hayat dolu bir öfkenin ayaklanmasıdır, şimdiye kadar ne olmuşlar ise onu reddedenlerin ayağa kalkmasıdır. Bu perspektif, politikanın iktidar düşkünü sığlıklarına sığamaz zaten!''
\end{quote}

Benzer bir şekilde Yüzde 52'nin kaleme aldığı Öfkenin Manifestosu'nun 2. maddesi de siyasete bakışı açıkça dile getirir. Ekonomik durum, işsizlik korkusu, 12 Eylül askeri rejiminin politikaları, devlet-şirket-mafya ilişkileri eleştirildikten sonra önce gençliği depolitize eden ardından ise onları yeterince siyasetle ilgilenmemekle suçlayanlara şöyle seslenilir:

\begin{quote}
``[...] Buradayız! Politika tanrıları, buradayız! Siz politiksiniz, biz değiliz! Sizin iktidar düşlerinize alet olmayacağız. Çünkü biz iktidarı ve onun tüm iktidar ilişkilerini reddediyoruz. [...] Tatlı yalanlarla oyalanmayacağız. Ve tüm öfkemizle haykırıyoruz: Buradayız! Hayata karşı yapılan her gaspçı saldırıya bir cevabımız olacak. Politikanın labirentli dehlizlerinde kaybolmayacağız. Politikanın yalan dünyasında biz yokuz. [...]''
\end{quote}

Alıntılar verdiğimiz, Yüzde 52'inin siyasete dair yaptıkları benzetmeler (yetişkinlerin iktidar düşlerinin mekanı olarak siyaset, siyasal hayat için yapılan politikanın labirentli dehlizleri benzetmeleri gibi) hiç şüphesiz Yüzde 52'inin de tıpkı örnek verdiğimiz diğer yeni gençlik hareketleri gibi geleneksel siyasete karşı olan olumsuz bakışını açıkça göstermektedir.

Bu yeni gençlik hareketlerinin bir başka ortak özelliği ise bugün ile (dün ile veya gelecekle değil) ilgileniyor olmaları, gündelik hayattan ve popüler kültürden temellerini alıyor olmalarıdır. Örneğin, Ekşi Sözlük, kaynağını günümüzde şimdi yaşananlardan, gündelik hayattan, popüler kültürden alır. Gerek Ekşi Sözlük'teki başlıklar, gerek ise bu başlıkların altına girilen \textit{entry}'ler temellerini hep günümüzden, gündelik hayat ve popüler kültürden alırlar. Genç Siviller de, benzer bir şekilde Orhan Gencebay'dan, Sezen Aksu'ya, Cem Yılmaz'a, popüler kültüre gönderme yaparlar ve böylelikle hareketlerinin herkesin hayatlarında yaşadıkları olaylardan temellendiğini, diğerlerinden farklı olmadıkları vurgusunu yaparlar. Örneğin Genç Siviller web sitesinde ``Genç Siviller Kimdir?'' başlığı altında yazanlar gündelik hayata ve popüler kültüre yapılan göndermeleri açıkça gözler önüne sermektedir:

\begin{quote}
``Biz kendimizi `bu ülkenin hastanelerinde doğmuş, okullarında okumuş olan, kimseden ne çok ne de az herkes kadar bu ülkenin sahibi olan, herkes gibi Cem Yılmaz esprilerine gülen, Babam ve Oğlum filminde ağlayan, kimsenin üniformasını giymeyen, şiddetle uzaktan yakından bir alakası olmayan, uzun ve sağlıklı bir yaşam sürmek isteyen, Türkiye Cumhuriyeti'nin sıradan vatandaşları' olarak tanımlıyoruz.
\end{quote}

Benzer şekilde Yüzde 52 hareketi de gündelik hayattan- örneğin üniversiteye giriş sınavı- beslenir ya da aynen Ekşi Sözlük ve Genç Siviller gibi yine popüler kültürün karakterleri ile ilgili söylemler üretirler aynen 2008 Avrupa Futbol Şampiyonası (Euro2008) için İsviçre kampında olan Türkiye futbol milli takım oyuncuları Servet Çetin, Uğur Boral ve Semih Şentürk'ün Türkiye-Çek Cumhuriyeti maçından önce özel gözetmen eşliğinde İsviçre'de otelde üniversite sınavına alınmalarına karşı yazdıkları metinde olduğu gibi: 

\begin{quote}
``[...] Evet, sınav 195 dakika, oyuncu değişikliği yok, 195 dakika ful performans. (Semih, öyle ikinci yarıda girip gol atmak seni kurtarmaz. Uğur, o deparlar da sana yetmez. Servet, adam topla alıp başını gidince adamı indirmek [soru kitapçığını yırtmak] burada işlemez!) Bitiş düdüğü kesin, uzatmalarda gol imkansız. Euro2008'in cafcaflı şovu yok; onun yerine `yumuşak uçlu kalem-silgi' sessizliği, eh bir de `Avrupa'dan duyulan ÖSYM'nin ayak sesleri!' Maçtan sonra klişe futbolcu yorumları (`İyi kalem salladığımıza inanıyorum, ama bu sınav olmadı, artık önümüzdeki yıla bakıyoruz; `Ee, mutluyuz, iyi geçti ama tabii şimdi sırada tercih maçı var, ona bakıyoruz') serbest. Bol ter dökeceksiniz. Ama size teselli olsun, o gün sadece siz değil, 1.643.000 genç deplasmanda olacak! Bu 195 dakikaya, onların çok büyük çoğunluğu da mağlubiyet parolasıyla çıkacak! [...] 
\end{quote}

Yüzde 52'nin sloganlarında sıkça dile getirilen öfkeleri de görüldüğü gibi yine gündelik hayatta deneyimledikleri ile (örneğin neolibealizmin işssizlik korkusu gibi gündelik hayattaki tezahürleri, askeri darbe rejiminin baskıcı politikalarının gündelik hayata yansımaları, gençlere söz hakkı tanımayan gerontokrat siyasi ortam, eğitim sisteminin gençler tarafından gündelik hayatta her gün yaşanan sorunları) doğrudan ilintilidir. 

En son olarak ise bu üç hareketin oldukça aktif bir şekilde mizahı kullandıklarını belirtmek gerekir. Örneğin mizah Ekşi Sözlük başlıkları ve \textit{entry}'lerinin vazgeçilmez bir parçasıdır; konuları mizahi bir dille ele alan Ekşi Sözlük, bu sayede okuyucuların gülümseyerek okudukları alternatif bir sözlük haline dönüşür. Yüzde 52 de hem yazdıkları metinlerde hem de eylemlerde mizahı aktif şekilde kullanır. Benzer şekilde Genç Siviller'in her metninde, düzenledikleri her eylemde mizah önemli bir yer tutar. Zaten web sitelerinde ``Genç Siviller Kimdir'' başlığı altında ``Mutfağımızdan dumanı üstünde metinler'' başlığı altında da mizahın öneminin altı çizilir:

\begin{quote}
[...] Tüm siyasi hesaplaşmadan bir parça sıyrılıp vicdanlarımızı devreye sokmak için yeni ve samimi bir söz söylemek gerek. Ayrıca mizahın çok önemli bir güç ve içine yüklenen mesajları en uzak noktalara kadar taşıyan çok etkin bir araç olduğunu düşünüyoruz. Son dönemde dünyada muhalefetin dili de şenlikli bir dil oldu aslında. Siyasetin klasik öfkeli, asık suratlı fazla ciddi dilinin faşist dairesinden çıkıp yeni mevziler kazanmak, o güne kadar siyasetten bu soğuk ve fazla ciddi yüzü nedeniyle uzak kalmış geniş kesimlere doğru yeni bir hamle yapmak için yeni özgün yaratıcı bir dil kurmak çok önemli.
\end{quote}

Sonuç olarak, her ne kadar bu gençlik hareketleri kendilerini geleneksel siyaset ve siyasi alanın dışında tanımlasalar da diğer yandan sert bir şekilde eleştirdikleri geleneksel siyaset yerine ``yeni'' ve eleştirel bir siyaset tarzı oluşturmaktadırlar. Bir kez kendilerini siyasetin ve ideolojilerin üzerinde tanımladıktan sonra bu hareketler ülke içinde olan biten olayları olabildiğince eleştirme özgürlüğüne kavuşurlar. Kendilerini geleneksel siyasetin dışında konumlandırmaları bu hareketlerin meta-söylemlerle değil kurdukları dilin bugün olup bitenle, gündelik hayat ve popüler kültürle beslemelerini ve dillerinin ve eylemlerinin önemli bir parçasını mizahla örmelerini mümkün kılar. Hiç şüphesiz ki bu hareketlerin varolmasında bilişim teknolojilerinin vazgeçilmez bir payı vardır. Bu  yüzden internete yapılan her müdahale (YouTube'un erişime kapatılması, çeşitli web sitelerinin erişime kapatılması gibi) aslında gençlerin gündelik hayatlarındaki pratiklerine, kendilerini ifade etme mecralarına yapılmaktadır.  Analiz edilen web siteleri içinde siyasi vurgusu en az olan Ekşi Sözlük web sitesinde kendi sitelerinin erişime yasaklanmasından yola çıkarak genel olarak bu yasakçı zihniyete karşı Ekşi Sözlüğün belki de en politik yazılarından biri yer almaktadır:

\begin{quote}
Bu sitede yazılanların hiçbiri doğru değildir. Site içeriği küçükler için sakıncalı olabilir. Yazılardan yazarları sorumludur. Kaynak göstermeden alıntılanamaz. Devlet tarafından atanmış bir kurumun internet üzerinde kimin hangi bilgiye ulaşıp ulaşamayacağına karar vermesi insan haklarına aykırıdır. Web siteleri kullanıcıların istekleri doğrultusunda bağlandıkları yerlerdir. Kullanıcılar isterlerse bir web sitesine bağlanmayabilirler. Bu güçleri ve imkanları mevcuttur. Bir kullanıcı bir siteye bağlanmak istiyorsa bu onun tercihi ve hakkıdır. Bağlanmak istemiyorsa bu yine onun tercihi ve hakkıdır. Halkın kendisine hizmet etmesi için görevlendirdiği kurumlar hadlerini aşıp halka neye ulaşıp ulaşmayacağını bilmeyen cahil cühela muamelesi edemezler. Ebeveynlerin çocuklarını sakıncalı içeriklerden koruması için çok sayıda bedava ve ücretli yazılım mevcuttur. Bu yazılımlar bir web tarayıcısını kullanmaktan daha karmaşık teknik bilgi gerektirmemektedir. Devletin milletini küçük düşürmesi ve ebleh yerine koyması yasaktır.    
\end{quote}

\subsubsection*{Sonuç}

Bu makale çerçevesince birbirinden farklı, aktif bir şekilde gençler tarafından oluşturulan ve ziyaret edilen web sitelerinden sadece üç tanesini analiz etme fırsatı bulunabilmiştir. Hemen belirtmek gerekir ki bu makale kapsamında bu üç web sitesinin Türkiye'deki tüm gençleri temsil ettiği gibi bir sonuca varılmamaktadır. Ancak sadece bu birbirinden farklı üç sitenin 1980 sonrası kuşak ile hangi noktalarda benzeştiği ve her ne kadar üç site birbirinden çok farklı olsa da üretilen dilin ve yeni tarz siyaset yapma yollarının benzerliğine değinilmekle yetinilmiştir. Bu web siteleri ve yeni gençlik hareketlerine pek çoğu daha eklenebilir, ayrıca yine gençlerin aktif bir şekilde kullandıkları bireysel bloglar analiz edilebilirdi. Neyse ki bu makalede analiz etme fırsatı bulunamayan diğer gençlik oluşumlarından bazılarına bu kitap çerçevesinde başka yazılarda değinilmektedir. Pek tabii ki tüm genişliği ve heterojenliğiyle gençlerin internet üzerinden görünürlüğü analizi mütevazı bir çalışmaya dayanan bu makalenin sınırlarını bir hayli aşmaktadır. 

Araştırma yaptığımız web sitelerinin sayılarının azlığına ve temsili özellik taşımamasına rağmen, eğer bu makale gençleri siyasetle ilgilenmeyen, ilgisiz ve apolitik bir kitle olarak tanımlamak yerine gençlerin kullandıkları yeni siyasal araçları ve yeni siyasi dili, bir başka deyişle geleneksel siyasetten tüm farklarıyla yaratmakta oldukları yeni siyaseti- elden geldiğince gençlerin kendi ifadelerine yer vererek- biraz olsun gözler önüne serebildiyse amacına ulaşmış demektir. Öyle görünüyor ki, bugün gençlik hareketleri ``[...] hem eski sınırlamalar hem de küresel yeniden yapılanmanın beraberinde getirdiği yeni olanakların yol açtığı büyük bir dönüşümden geçmektedir. Bir araç ve ifade biçimi olarak şekil değiştiriyor olabilir, fakat yansıttığı kolektif şikayet hala burada (Bayat 2004:219).  Bu şikayete kulak verebilmek için sadece önyargısız bir şekilde dinlemek gerekiyor...     
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}

Anduiza, E., Cantijoch, M., Gallego, A. (2009), Political Participation and the Internet, Information, Communication \& Society, 12:6, 860-878. 

Aydemir, K. (der.) (2007), Ekşi Öyküler. Ekşi Sözlük Yazarlarından Öyküler, Yitik Ülke Yayınları, İstanbul. 

barbie, clairvoyant, Cyrano, eyes, kris, lowlife, italyanmaz, konor, otisabi, ssg, yok, zeytin (2002), Ekşi Sözlük, Sel Yayıncılık, İstanbul.

Bayat, Asef (2004), Siyasete ve Muhalefet Dair, Gökmen, Ö. ve Deren, S. (2004) Ortadoğu'da Maduniyet: Toplumsal Hareketler ve Siyaset içinde, İletişim Yayınları, İstanbul. 

Della Porta, D., Mosca, L. (2005), Global-net for global movements? A network of networks for a movement of movements, Journal of Public Policy, 25:1, 165-190.

Della Porta, D., Mosca, L. (2009), Searching the Net, Information, Communication \& Society, 12:6, 771-792.

DiMaggio, P., Hargittai, E., Neuman, R. \& Robinson, J. (2001), Social implications of the internet, Annual Review of Sociology, 27, 307-336.  

Genç Siviller (2007), İçerde Eylem Var!, Hayykitap, İstanbul.

Lüküslü, D. (2009), Türkiye'de ``Gençlik Miti''. 1980 Sonrası Türkiye Gençliği, İletişim Yayınları, İstanbul.

Lüküslü, D. (2008), Günümüz Türkiye Gençliği: Ne Kayıp Bir Kuşak Ne de Ülkenin Aydınlık Geleceği, Yentürk, N., Y. Kurtaran ve Nemutlu, G. (2008) Türkiye'de Gençlik Çalışması ve Politikaları içinde, İstanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları, İstanbul.

Nalçaoğlu, H. (2007), Gençlik ve Yeni Toplumsal İletişim Ethos'u: Yanılsamalar, Bulgular, Spekülasyonlar'', Zeylan, U.S. (2007) Eğitimin Değeri ve Gençlik. Eğitimli İstanbul Gençliğinin Değerler Dünyası içinde, İstanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları, İstanbul.

Norris, P. (2001), Digital Divide? Civic Engagement, Information Poverty and the Internet Worldwide, Cambridge University Press, Oxford, New York.

Norris, P. (2002), Democratic Phoenix: Reinventing Political Activism, Cambridge University Press, Cambridge. 

Öğünç, P. (2007), ``\% 52'ci gençlerin öfkesi \% 100 için'', Radikal Cumartesi, 30 Haziran. 

Telli, Aydemir A. (2007),  ``Report on Turkey'', Websites and Civic participation: A European Overview içinde. Civicweb: İnternet, gençlik ve sivil katılım başlıklı AB 6. ÇP projesi Raporu. Erişim adresi: www.civicweb.eu

Tilly, C. (2004), Chapter 5: Social Movements Enter the Twenty-first Century, Social Movements 1768-2004 içinde,  Paradigm Publishers, Boulder, Colorado.

Turgut, A. (2006), ``Ekşi Sözlük: A Turkish Internet Phenomenon'', Turkish Daily News, 14 Ağustos. 
\parindent 0.3cm
\newpage

